\section{Área do setor circular}\label{sec:area-do-setor-circular}

Para calcular a área do setor circular de uma circunferência, de raio \(R>0\),
determinada por um ângulo \(\theta\), \(0\leqslant{\theta}\leqslant{2\pi}\),
consideramos quatro casos:

\begin{enumerate}
  \item
    \(0\leqslant{\theta}\leqslant{\dfrac{\pi}{2}}\);
  \item
    \(\dfrac{\pi}{2}\leqslant{\theta}\leqslant{\pi}\);
  \item
    \(\pi\leqslant{\theta}\leqslant{\dfrac{3\pi}{2}}\) e, finalmente,
  \item
    \(\dfrac{3\pi}{2}\leqslant{\theta}\leqslant{2\pi}\).
\end{enumerate}

É suficiente provarmos que a área da primeira dentre as regiões acima listadas é
igual a \(\frac{R^{2}\theta}{2}\) pois, nos demais casos, teremos
respectivamente:

\begin{enumerate}
  \item
    \(\frac{R^{2}\pi}{4}+\frac{R^{2}\theta'}{2}=\frac{R^{2}}{2}\left(\frac{\pi}{2}+\theta'\right)=\frac{R^{2}\theta}{2}\),
    onde \(\frac{\pi}{2}\leqslant{\theta}\leqslant{\pi}\) e \(\theta'=\theta-\frac{\pi}{2}\);
  \item
    \(\frac{R^{2}\pi}{2}+\frac{R^{2}\theta'}{2}=\frac{R^{2}}{2}\left(\pi+\theta'\right)=\frac{R^{2}\theta}{2}\),
    onde \(\pi\leqslant{\theta}\leqslant{\frac{3\pi}{2}}\) e \(\theta'=\theta-\pi\);
  \item
    \(3\frac{R^{2}\pi}{4}+\frac{R^{2}\theta'}{2}=\frac{R^{2}}{2}\left(\frac{3\pi}{2}+\theta'\right)=\frac{R^{2}\theta}{2}\),
    onde \(\frac{3\pi}{2}\leqslant{\theta}\leqslant{2\pi}\) e \(\theta'=\theta-\frac{3\pi}{2}\).
\end{enumerate}

Abaixo temos três exemplos, um para cada intervalo listado acima.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \pie[sum=360]{77/,283/}
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \pie[sum=360]{90/,37/,233/}
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \pie[sum=360]{180/,57/,123/}
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \pie[sum=360]{270/,27/,63/}
  \end{tikzpicture}
\end{figure}

Na tentativa de determinar a área da região de interesse chega-se à seguinte
soma de integrais:

\begin{align*}
  &\int_{0}^{R\cos{(\theta)}}x\tan{(\theta)}\,dx
  +
  \int_{R\cos{(\theta)}}^{R}\sqrt{R^{2}-x^{2}}\,dx
  =
  \\
  &=
  \left(
    \frac{x^{2}\tan{(\theta)}}{2}
  \right)
  \bigg{\vert}_{x=0}^{x=R\cos{(\theta)}}
    +
  \frac{R^{2}}{2}
  \left(
    \arcsin{\left(\frac{x}{R}\right)}
    +
    \frac{x\sqrt{R^{2}-x^{2}}}{R^{2}}
  \right)
  \Bigg{\vert}_{x=R\cos{(\theta)}}^{x=R}
  \\
  &=
  \frac{R^{2}\cos{(\theta)\sin{(\theta)}}}{2}
  \\
  &\qquad
  +
  \frac{R^{2}}{2}
  \left(
    \frac{\pi}{2}
    -
    \arcsin{\left(\frac{R\cos{(\theta)}}{R}\right)}
    -
    \frac{R\cos{(\theta)}\sqrt{R^{2}-R^{2}\cos^{2}{(\theta)}}}{R^{2}}
  \right)
  \\
  &=
  \frac{R^{2}\cos{(\theta)\sin{(\theta)}}}{2}
  +
  \frac{R^{2}}{2}
  \left(
    \frac{\pi}{2}
    -
    \arcsin{(\cos{(\theta)})}
    -
    \cos{(\theta)}\abs{\sin{(\theta)}}
  \right)
  \\
  &=
  \frac{R^{2}\cos{(\theta)\sin{(\theta)}}}{2}
  +
  \frac{R^{2}}{2}
  \left(
    \frac{\pi}{2}
    -
    \left(\frac{\pi}{2}-\theta\right)
    -
    \cos{(\theta)}\sin{(\theta)}
  \right)
  =
  \frac{R^{2}\theta}{2}
\end{align*}

onde utilizamos os seguintes fatos:

\begin{enumerate}
  \item
    \(\arcsin{(\cos{(\theta)})}=\frac{\pi}{2}-\theta\) pois
    \(\sin{(\frac{\pi}{2}-\theta)}=\cos{(\theta)}\) e, além disso, como
    \(0\leqslant{\theta}\leqslant{\frac{\pi}{2}}\), nós temos que
    \(0\leqslant{\frac{\pi}{2}-\theta}\leqslant{\frac{\pi}{2}}\);
  \item
    \(\abs{\sin{(\theta)}}=\sin{(\theta)}\) pois
    \(0\leqslant{\theta}\leqslant{\frac{\pi}{2}}\) e, assim,
    \(\sin{(\theta)}\geqslant{0}\).
\end{enumerate}
